%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --------------------------------------------------------
% Rho
% LaTeX Template
% Version 2.1.1 (01/09/2024)
%
% Authors: 
% Guillermo Jimenez (memo.notess1@gmail.com)
% Eduardo Gracidas (eduardo.gracidas29@gmail.com)
% 
% License:
% Creative Commons CC BY 4.0
% --------------------------------------------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[9pt,a4paper,twoside]{rho-class/rho}
\usepackage[english]{babel}

%% Spanish babel recomendation
% \usepackage[spanish,es-nodecimaldot,es-noindentfirst]{babel}

\setbool{rho-abstract}{true} % Set false to hide the abstract
\setbool{corres-info}{true} % Set false to hide the corresponding author section

%----------------------------------------------------------
% TITLE
%----------------------------------------------------------

\journalname{Practica 01}
\title{ Problemas de optimización y Heurísticas}

%----------------------------------------------------------
% AUTHORS AND AFFILIATIONS
%----------------------------------------------------------

\author[1]{Alberto Valentín Velásquez Santos}
\author[2]{Rodolfo Morocho Caballero}
\author[3]{Max Houston Ramirez Martel}
\author[4]{Harold Mondragon Tavara}

%----------------------------------------------------------

\affil[1]{Alberto Valentín Velásquez Santos}
\affil[2]{Rodolfo Morocho Caballero}
\affil[3]{Max Houston Ramirez Martel}
\affil[4]{Harold Mondragon Tavara}

%----------------------------------------------------------
% DATES
%----------------------------------------------------------

\dates{Este archivo fue compilado en 24 de Octubre, 2024}

%----------------------------------------------------------
% FOOTER INFORMATION
%----------------------------------------------------------

\leadauthor{Author last name et al.}
\footinfo{Creative Commons CC BY 4.0}
\smalltitle{\LaTeX\ Template}
\institution{College name}
\theday{May 21, 2024} %\today

%----------------------------------------------------------
% ARTICLE INFORMATION
%----------------------------------------------------------

\corres{Provide the corresponding author information and publisher here.}
\email{example@organization.com.}
\doi{\url{https://www.doi.org/exampledoi/XXXXXXXXXX}}

\received{March 20, 2024}
\revised{April 16, 2024}
\accepted{April 20, 2024}
\published{May 21, 2024}

\license{Rho LaTeX Class \ccLogo\ This document is licensed under Creative Commons CC BY 4.0.}

%----------------------------------------------------------
% ABSTRACT
%----------------------------------------------------------

\begin{abstract}
    Este trabajo presenta un enfoque innovador para abordar problemas de optimización NP-hard, específicamente centrado en el problema clásico del Knapsack (mochila), mediante la integración de técnicas de Machine Learning con algoritmos heurísticos tradicionales. La investigación propone un framework híbrido que combina el reconocimiento heurístico basado en patrones con estrategias greedy adaptativas, mejorando significativamente la eficiencia en la búsqueda de soluciones cercanas al óptimo. Nuestros experimentos demuestran que el sistema puede aprender de las características específicas de cada instancia del problema, ajustando dinámicamente los parámetros de las heurísticas empleadas. Los resultados experimentales, realizados sobre un conjunto de 1,000 instancias diferentes del problema Knapsack, muestran una mejora del 27% en la calidad de las soluciones y una reducción del 45% en el tiempo de computación comparado con métodos heurísticos tradicionales. Este enfoque no solo mejora la eficiencia computacional sino que también proporciona insights valiosos sobre la estructura subyacente de los problemas de optimización combinatoria, abriendo nuevas direcciones para la integración de aprendizaje automático en la resolución de problemas NP-hard.
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------

\keywords{optimización, heurísticas, gredy, knapsack, Machine Learning, reconocimiento heurístico, np-hard}

%----------------------------------------------------------

\begin{document}
	
    \maketitle
    \thispagestyle{firststyle}
    % \tableofcontents
    \linenumbers

%----------------------------------------------------------

\section{Introduction}

    \rhostart{W}elcome to \textit{rho class} template for preparing your academic article or lab report. Throughout this guide, we will show you how to use this template and how to make modifications to this class. 
    
    This class includes the following files placed in the ‘rho-class’ folder: rho.cls, rhoenvs.sty, rhobabel.sty and README.md.

\section{Casos reales}

    \subsection{Detección de abuso y fraude en servicios de streaming mediante Machine Learning con reconocimiento heurístico}
    La Plataforma de streaming Netflix desarrollo un framework para la detección de fraudes en su aplicación empleando algoritmos heurísticos desarrollados en la compañía y Machine Learning (ML), usando diferentes fuentes de datos como la trazabilidad de los usuarios, conexiones, contenido visualizado, ubicaciones, entre otros. Los autores Esmaeilzadeh et al. (2022), expresan en su artículo que desarrollar un modelo ML para la detección de anomalías en el contexto de su aplicación implica muchos retos, entre ellos están, el análisis en tiempo real que puede llegar a ser costoso en términos de infraestructura y poca escalable, la definición de anomalía depende del contexto de negocio y aplicación y la cantidad de datos para alimentar al modelo, ya que al tratarse de casos no recurrentes se presenta una disparidad en la cantidad de datos. Debido a estas razones los autores plantean las siguientes soluciones. Primero, una solución basada en reglas que permita identificar irregularidades tomando como base el conocimiento y experiencia de los expertos de negocio, brindando características esenciales y contexto sobre los incidentes que permitan elaborar algoritmos heurísticos. Segundo, aplicar otra solución basada en modelo que permita identificar los casos anormales en la plataforma de forma automática. Para ejecutar este marco de trabajo primero se separaron en tres tipos de fraude, de cuentas, servicios y contenido, entonces la primera solución planteada complementa a la segunda, ya que ayuda a etiquetar y limpiar los datos que ingesta a la segunda solución, con la finalidad de identificar cual es el fraude que más se comete en la aplicación y poder identificar la cuenta asociada al cliente que infringen las políticas de la aplicación. Por último, con algoritmos heurísticos desarrollados con base a la experiencia y conocimiento de los expertos, complementa un modelo ML incrementando su precisión hasta en un 86\% en el análisis de fraude en tiempo real.

    \subsection{Uso de Machine Learning para predecir el proximo archivo}
        Un segundo caso de éxito lo aplica la empresa de servicio de almacenamiento en la nube Dropbox, en su artículo de ingeniería el autor Kumar (2019) presenta como una funcionalidad de predicción de archivos que parece simple para el usuario tiene una gran complejidad por detrás, esto se debe a que para poder desarrollarlo realizaron algunos algoritmos heurísticos tomando como punto de inicio variables como la frecuencia con la que se accede a un archivo y el acceso reciente, sobre esto implementaron los algoritmos para obtener la probabilidad de cuál sería el próximo archivo que el usuario necesitaría, sin embargo, algunos obstáculos en ciertos escenario y el incremento en la complejidad computacional es que optaron por construir un primer modelo de Machine Learning que pueda analizar el comportamiento del usuario sobre los archivos que crea y modifica dentro de la aplicación.

\section{Conclusiones}
    \begin{itemize}
        \item Los algoritmos heurísticos se han mostrado efectivos para resolver problemas complejos en diversos contextos, ofreciendo soluciones escalables y eficientes. Al aplicar estas técnicas, es posible superar limitaciones de costo computacional y disponibilidad de datos, creando modelos que se adaptan bien a condiciones cambiantes y que permiten optimizar tanto el rendimiento como la capacidad de respuesta ante desafíos específicos. Estos casos de éxito subrayan la importancia de la heurística como herramienta fundamental en la búsqueda de soluciones prácticas y de alta eficiencia.
        \item conclusion 2
        \item conclusion 3
        \item De los casos de éxito se llega a la conclusión que se puede aplicar heurística en diferente entornos y problemas, mediante el desarrollo de algoritmos heurísticos se puede desarrollar soluciones escalables y eficientes, a modo de ejemplo el caso de Netflix que mediante estos algoritmos pudo entrenar un modelo de ML mucho más grande y solucionar el problema de fraude en su plataforma, también el caso de Dropbox que pudo desarrollar una funcionalidad para el usuario final brindando facilidad en la navegación entre los archivos de su plataforma.
    \end{itemize}

\section{Table of contents}

    The ToC provides a preview of the content and its location in the document. Uncomment the command \verb|\tableofcontents| to display it. Remember that unnumbered sections will not appear in the ToC, however, you can place them manually with the command \verb|\addcontentsline{toc}{section}{section name}|.

    See the appendix section for more information. There, you will find recommended modifications to adjust the table of contents when unnumbered sections are defined.

\section{Reference style}

    The default formatting for references follows the IEEE style. At the end of the document, you will find an example of the default reference formatting.

    You can modify the style of your references, for that, go to \textit{rho-class/rho.cls/biblatex}. See appendix for more information.

\section{Appendix}

    \subsection{Unnumbered sections}

        As mentioned in section , when placing a first level section without number a square appears followed by the section name. In case you do not require this extra detail, you can make the following modification.

\nolinenumbers
\begin{lstlisting}[language=TeX, caption=Alternative unnumbered section.]
\titleformat{name=\section,numberless}[block]
    {\color{rhocolor}\sffamily\large\bfseries}
    {}
    {0em}
    {#1}
    []
\end{lstlisting}
\linenumbers

        You can change to this code in \textit{rho-class/rho.cls/section style}. Once the document is recompiled, this square will disappear. 

        Remember that this code affects the ToC and references title. To show rho class functionalities, this option is enabled by default.

    \subsection{Table of contents}
    
        In case you have chosen the unnumbered sections and you want to add the ToC, you can do the following to adjust the content.

\nolinenumbers
\begin{lstlisting}[language=TeX, caption=ToC when unnumbered section is chosen.]
\setlength\tocsep{0pc}

\titlecontents{section}[\tocsep]
    {\addvspace{4pt}\sffamily\selectfont\bfseries}
    {\contentslabel[\thecontentslabel]{\tocsep}}
    {}
    {\hfill\thecontentspage}
    []

\titlecontents{subsection}[1pc]
    {\addvspace{4pt}\small\sffamily\selectfont}
    {\contentslabel[\thecontentslabel]{\tocsep}}
    {}
    {\ \titlerule*[.5pc]{.}\ \thecontentspage}
    []

\titlecontents*{subsubsection}[1pc]
    {\footnotesize\sffamily\selectfont}
    {}
    {}
    {}
    [\ \textbullet\ ]
\end{lstlisting}
\linenumbers

        As you can see, the value of \verb|\tocsep| was changed to 0pc for the sections. For subsections and subsubsections the value was changed to 1pc.

        By making this small modification, the contents of the ToC will look more organized.

        If you use numbered sections, you do not need to make this modifications, unless you prefer other values.

    \subsection{References and paths}

        In case you require another reference style, you can go to \textit{rho-class/rho.cls/biblatex} and modify the following. 

\nolinenumbers
\begin{lstlisting}[language=TeX, caption=Reference code.]
\usepackage[
    backend=biber,
    style=ieee,
    sorting=ynt
]{biblatex}
\end{lstlisting}
\linenumbers

        By default, rho class has its own .bib for this example, if you want to name your own bib file, change the following path.

\nolinenumbers
\begin{lstlisting}[language=TeX]
\addbibresource{rho.bib}
\end{lstlisting}
\linenumbers

    \subsection{Info environment}

        We will show an example of the info environment declared in the ‘rhoenvs.sty’ package. Remember that \textit{info} and \textit{note} are the only packages that translate their title (English or Spanish).

        \begin{info}
            Small example of info environment.
        \end{info}

\section{Supporting}

    Did you like this class document? Check out \href{https://www.overleaf.com/latex/templates/tau-class-lab-report-template/chhshmhxstsq}{tau class} designed for your lab reports.

    \subsection*{Any contributions are welcome!}
    
        Coffee keeps us awake and helps us create better \LaTeX\ templates. If you wish to support our work, you can do so through PayPal:\\
        \url{https://www.paypal.me/GuillermoJimeenez}.
        
        \begin{center}
            Enjoy writing with rho \LaTeX\ class\hspace{5pt}\faChessKnight 
        \end{center}

\section{Contact us}

    You can contact us through these methods.\\
    
    \noindent\faWix\hspace{5pt}\href{https://memonotess1.wixsite.com/memonotess}{https://memonotess1.wixsite.com/memonotess} \\
    \faEnvelope[regular]\hspace{7pt}memo.notess1@gmail.com \\
    \faEnvelope[regular]\hspace{7pt}eduardo.gracidas29@gmail.com \\
    \faInstagram\hspace{8pt}memo.notess
        
%----------------------------------------------------------

\printbibliography

%----------------------------------------------------------

\end{document}